\section{Parallelität - Theorie}

\begin{frame}[t]{Parallelität: Was und warum?}
    \only<1,2>{
        \begin{definition}[Parallelrechnen]
            Die Ausführung einer Berechnung auf \kgreen{mehreren Recheneinheiten} gleichzeitig.
            Dabei werden üblicherweise mehrere Threads erzeugt, die \kgreen{unabhängig voneinander}
            auf einem gemeinsamen Programmkern arbeiten.
        \end{definition}
    }

    \only<2>{
        \begin{exampleblock}{Warum?}
            Da die Geschwindigkeit der einzelnen Kerne stagniert/sich
            nur um geringe Prozentwerte erhöht. Im Gegensatz dazu konnte die Anzahl
            der Kerne deutlich erhöht werden. Dadurch ist die aktuell beste Möglichkeit
            zur Erhöhung der Geschwindigkeit eines Programms die Verteilung der
            Berechnung auf mehrere Kerne.
        \end{exampleblock}
    }
\end{frame}

\begin{frame}{Parallelität: Komplizierter als gedacht?}
    Bei der Parallelisierung eines Programms kann im Gegensatz zur sequentiellen
    Ausführung vieles kaputt gehen. Die wichtigsten Punkte:
    \begin{enumerate}
        \item Probleme bei gleichzeitigen Zugriffen auf gemeinsam genutzten Speicher
        \item Race Conditions
        \item Deadlocks
    \end{enumerate}

    \bigskip
    Für all diese Probleme gibt es \kgreen{Lösungen und Prinzipien} die man befolgen kann
    um Fehler zu vermeiden. Aber zuerst mal ein klein wenig Theorie\dots
\end{frame}

\begin{frame}{Parallelität: Begriffe}
    \begin{definition}[Gemeinsamer/Verteilter Speicher]
        Gemeinsamer Speicher kann von \kgreen{allen Kernen} genutzt werden. Verteilter Speicher
        steht jeweils nur \kgreen{einem} der Kerne zur Verfügung
    \end{definition}

    \begin{definition}[Prozess]
        Ein Prozess wird vom Betriebssystem erzeugt und ist ein relativ komplexes
        Konstrukt. Kontextwechsel zwischen Prozessen sind sehr teuer.
    \end{definition}

    \begin{definition}[Thread]
        Ein Thread ist eine Instruktionsfolge die ausgeführt wird. Er ist Teil eines
        Prozesses und der Kontextwechsel zwischen Threads ist günstig\footnote{Zumindest ist er um Größenordnungen
        schneller als ein voller Kontextwechsel}.
    \end{definition}
\end{frame}

\section{Parallelität - Praxis}
\begin{frame}{Parallelprogrammierung in Java}
    Java bietet uns zwei Schnittstellen um Programme zu definieren die mit mehreren
    Threads arbeiten können.
    \begin{enumerate}
        \item Die Schnittstelle \texttt{Runnable} die wir in Klassen implementieren
              können. Eine Instanz dieser Klasse wird dann dem Konstruktor eines Threads
              übergeben
        \item Die Oberklasse \texttt{Thread} von der wir erben können
    \end{enumerate}
    In beiden Fällen rufen wir dann \texttt{thread.start()} (nicht \texttt{run()}!)
    auf um den Thread arbeiten zu lassen. Die Methode ist asynchron und kehrt sofort
    zurück.

    \bigskip
    \begin{center}
        \textbf{So weit ist das ganze doch relativ unkompliziert\dots\\ Wo soll da etwas schief gehen?}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Race Conditions}
    \darkcodesmall{race-conditions.java}

    \only<1>{Was könnte hier schief gehen wenn \kgreen{mehrere Threads} diese Operation ausführen?
    Und wie niedrig könnte \texttt{globalVar} werden?}
    \only<2>{Da wir nur auf \texttt{globalVar != 0} prüfen könnten zwei Threads noch den Wert \texttt{1} lesen
    und gleichzeitig dekrementieren. Dann hat \texttt{globalVar} den Wert \texttt{-1}.}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Lösen von Race Conditions}
    \begin{definition}[Race condition]
        Eine Race Condition kann auftreten, wenn mehrere Threads auf Daten arbeiten
        und \kgreen{mindestens einer der Threads dabei schreibt}. Durch unglückliche
        Abarbeitungsfolgen kann es dann zu ungewolltem Verhalten kommen.
    \end{definition}
    \pause
    \begin{definition}[Atomare Operation]
        Eine atomare Operation ist eine Operation, die \kgreen{nur als ganzes} durchläuft
        oder fehlschlägt. Insbesondere kann es in einer atomaren Operation keine
        Wettlaufbedingungen geben.
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}{Lösen von Race Conditions}
    Unser Ziel ist es also, Stellen an denen es zu Problemen kann im Vorhinein zu
    identifizieren und zu entschärfen. Wir wollen also Operationen atomifizieren.

    Das Mittel dafür sind sogenannte \kgreen{Monitore}. Ein Monitor ist ein Codeblock in
    den jeweils nur ein Thread mit dem Aufruf \texttt{enter()} eintreten und mittels
    \texttt{exit()} austreten kann.
\end{frame}

\begin{frame}{Monitore und Synchronized}
    Damit das Betreten und Verlassen von kritischen Abschnitten wirklich nur im Paar 
    geschieht gibt es in Java den \texttt{synchonized}-Block:
    \darkcodesmall{synchronized-obj.java}
\end{frame}

\begin{frame}{Monitore und Synchronized}
    \texttt{synchronized} kann nicht nur als Block verwendet werden, sondern auch
    in der \kgreen{Methodendeklaration} spezifiziert werden. Dies bindet die gesamte 
    Methode an \texttt{this}.
    \darkcodesmall{synchronized-method.java}
    Man kann synchronized an nicht-statische und statische Methoden schreiben. Bei statischen Methoden
    wird der Monitor dann an das Klassen-Objekt \texttt{A.class} gebunden.
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben}
    \begin{task}{Finde die Race Condition(s)}
        \darkcodesmall{ex-1.java}
        \darkcodesmall{ex-2.java}
    \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben}
    \begin{task}{Finde die Race Condition(s)}
        \darkcodesmall{ex-3a.java}
        \darkcodesmall{ex-3b.java}
    \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben}
    \begin{task}{Theoretisches zu Parallelität}
        \begin{itemize}
            \item Muss es bei Vorhandensein einer Race-Condition zu Fehlern
                  kommen? Begründet eure Meinung mit einem Beispiel.
            \item Könnte man eine Referenz auf die Main-Klasse als Monitor verwenden?
            \item Was würdet ihr bevorzugen wenn ihr einen Thread schreiben
                  sollt? Die Schnittstelle \texttt{Runnable} oder Erben von \texttt{Thread}?
                  Begründet eure Entscheidung.
        \end{itemize}
    \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{wait() und notify()}
    \only<1>{
        Oft möchte man nicht nur einen Block sichern, sondern auch den Zugriff auf den
        Block \enquote{fair} verteilen und die Freigabe des Blocks einfach gestalten.
        Java bietet dafür drei Konstrukte:
        \begin{enumerate}
            \item \texttt{wait()} kann in einem Monitor ein Thread in eine Warteschleife
                  legen
            \item \texttt{notify()} kann ein zufälliger Thread aus der Warteschleife
                  aktivieren
            \item \texttt{notifyAll()} aktiviert alle Threads
        \end{enumerate}

        Einige Faustregeln zum Umgang mit \texttt{synchronized}, \texttt{wait()},
        \texttt{notify()}:
        \begin{itemize}
            \item Verwendet \kgreen{immer} \texttt{notifyAll}, außer
                  ihr wisst was ihr tut
            \item Da es auch zu ungewollten Wakeups kommen kann sollten Bedingungen
                  sowohl \kgreen{vor als auch nach} dem wait geprüft
                  werden.
            \item Eure Monitore sollten immer \texttt{private} sein
        \end{itemize}
    }
    \only<2>{
        \begin{figure}
            \inpreluml[width=.9\textwidth]{state_wait_notify}
        \end{figure}
    }
\end{frame}

\begin{frame}{Deadlocks}
    \begin{definition}[Deadlock]
        Ein Deadlock ist eine Situation in der eine zyklische Abhängigkeit auf die
        Freigabe einer Ressource mehrere Threads blockiert.
    \end{definition}

    \bigskip
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.51\textwidth}
            Deadlocks zu erkennen und gegebenfalls \kgreen{aufzulösen ist
                sehr aufwändig} und sollte vermieden werden. Besser ist es, das Programm so
            zu implementieren, dass keine Deadlocks auftreten können.
        \end{column}
        \begin{column}{0.4\textwidth}
            \inprelimg[scale=0.13]{dining_philosophers}
        \end{column}
    \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}{Deadlocks - Beispiel}
    \begin{task}{Finde den Deadlock}
        \darkcodesmall{ex-4a.java}
    \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{Deadlocks - Beispiel}
    \begin{task}{Finde den Deadlock}
        \darkcodesmall{ex-4b.java}
    \end{task}
\end{frame}

\begin{frame}{Weitere Synchronisationsprimitive}
    Abgesehen von einfachen Monitoren gibt es auch noch komplexere Synchronitionsprimitive:
    \begin{itemize}
        \item Semaphore: Semaphoren sind eine Variante von Monitoren die eine \kgreen{bestimmte
                  Anzahl} von Threads in eine Critical Section lassen. Die Locks werden mit
              den Methoden \texttt{aquire()} und \texttt{release} verwaltet
        \item Reentrant Read/Write-Locks: Diese Locks sind nützlich wenn man nur einen schreibenden
              aber \kgreen{beliebig viele lesende} Prozesse gleichzeitig auf eine critical section
              lassen möchte. Dies ist zum Beispiel bei kollaborativer Bearbeitung von Texten sinnvoll
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Aufgaben}
    \begin{task}{Pipeline auf Videostrom}
        Altklausuraufgabe Hauptklausur SS 2018
    \end{task}
\end{frame}